# Урок 5.

## 1. Цикли(продовження)

### 1.1 Цикл з післяумовою do - while

```
do
    тіло циклу;
while (умова);
```

    Одна цікава річ в циклі` while` полягає в тому, що якщо умова циклу з самого початку дорівнює false, то тіло циклу не буде виконуватися взагалі. Але іноді бувають випадки, коли потрібно, щоб цикл виконався хоча б один раз, наприклад, при відображенні меню. Для вирішення цієї проблеми мова C++ надає цикл **do - while**.

    Синтаксис циклу **do - while**

```cpp
do
    інструкція
while (умова);
```

або

```cpp
do {
    інструкція
        ...
    інструкція
} while (умова);
```

    Тіло циклу **do - while** завжди виконується хоча б один раз. Після виконання тіла циклу перевіряється умова. Якщо вона істинна, то виконання переходить до початку блока **do** і тіло циклу виконується знову.

    **Приклад:** валідація введення користувацьких даних

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    int digit;
    bool isValid;
    do {
        std::cin >> digit;

        isValid = digit >= 0 && digit <= 9;
        if (!isValid) {
            std::cout << "This is not a digit! Please enter again" << std::endl;
        }
    } while(!isValid);

    switch (digit) {
        case 0: std::cout << "zero"  << std::endl; break;
        case 1: std::cout << "one"   << std::endl; break;
        case 2: std::cout << "two"   << std::endl; break;
        case 3: std::cout << "three" << std::endl; break;
        case 4: std::cout << "four"  << std::endl; break;
        case 5: std::cout << "five"  << std::endl; break;
        case 6: std::cout << "six"   << std::endl; break;
        case 7: std::cout << "seven" << std::endl; break;
        case 8: std::cout << "eight" << std::endl; break;
        case 9: std::cout << "nine"  << std::endl; break;
    }
    return 0;
}

```

### 1.2 Цикл з лічильником for

    Цикл **for** вважається найбільш використовуваним циклом в мові **C++**. Ця конструкція ідеальна, коли наперед відома необхідна кількість ітерацій. Виглядає він наступним чином:

```
for (оголошення змінної-лічильника; умова; інкремент/декремент лічильника)
    тіло циклу;
```

Синтаксис циклу **for**

```cpp
for (оголошення змінної-лічильника; умова; інкремент/декремент лічильника)
    інструкція
```

або

```cpp
for (оголошення змінної-лічильника; умова; інкремент/декремент лічильника) {}
    інструкція
        ...
    інструкція
}
```

**Кроки виконання циклу for**

    **Крок №1**: **Оголошення змінних**. Як правило, тут виконується визначення та ініціалізація лічильників циклу, а точніше — одного лічильника циклу. Ця частина виконується тільки один раз, коли цикл виконується вперше.

   **Крок №2**: **Умова**. Якщо вона дорівнює *false*, то цикл негайно завершує своє виконання. Якщо ж умова дорівнює *true*, то виконується тіло циклу.

   **Крок №3**: **Інкремент/декремент** **лічильника циклу**. Змінна збільшується або зменшується на одиницю. Після цього цикл повертається до кроку **№2**.

Цикл **for** можна переписати в еквівалентний цикл **while**

```cpp
{ // зверніть увагу, що цикл знаходиться в блоці
    оголошення змінної-лічильника;
    while (умова) {
       тіло циклу;

       інкремент/декремент лічильника;
    }
} // змінні, оголошені всередині циклу, виходять з області видимості тут
```

#### Приклади:

###### Програма, що виводить всі числа від 0 до 9:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    for (int count = 0; count < 10; ++count) {
        std::cout << count << " ";
    }
    std::cout << "done!";
 
    return 0;
}

```

Результат виконання програми:

`0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 done!`

###### Задача: знайти суму n цілих чисел.

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    int count;
    std::cin >> count;
    int sum = 0;

    int numb;
    for (int i = 0; i < count; ++i) {
        std::cin >> numb;
        sum += numb;
    }
    std::cout << sum << std::endl;
    return 0;
}

```

###### Задача: написати програму, яка виводить односторонню піраміду з * висотою n. Наприклад, для  n = 5

```
*
**
***
****
*****
```

Розв'язок:

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    int n;
    std::cin >> n;

    for (int i = 0; i < n; ++i) {
         const int m = i + 1;

         for (int j = 0; j < m; ++j) {
             std::cout << "*";
         }
         std::cout << std::endl;

    }

    return 0;
}

```

**Дз**:

1. Змініть(або напишіть свій варіант) програму так, щоб вона виводила віддзеркалену піраміду наступного типу:
   
   ```
       *
      **
     ***
    ****
   *****
   ```
   
   

2. Змініть(або напишіть свій варіант) програму так, щоб вона виводила двосторонню піраміду наступного типу:
   
   ```
        *
       ***
      *****
     *******
    *********
   ***********
   ```
   
   
